%% -*- coding:utf-8 -*-
\author{Stefan Müller}

\subtitle{Valenz, Argumentanordnung und Adjunktstellung}

\section{Valenz, Argumentanordnung und Adjunktstellung}


\huberlintitlepage[22pt]


\outline{

\begin{itemize}
\item {Überblick über die germanischen Sprachen}
\item Phänomene
\item Phrasenstrukturgrammatiken und \xbart
\item \alert{Valenz, Argumentanordnung und Adjunkte}
\item Verbalkomplexbildung in den SOV-Sprachen
\item Verbstellung: Verberst- und Verbzweitstellung
\item Passiv
\item Eingebettete Sätze
\end{itemize}

}



\frame{
\frametitle{Literaturhinweis}



Zu diesem Abschnitt lesen Sie bitte \citew[Kapitel~4]{MuellerGermanic}.

\begin{refsection}

\nocite{MuellerGermanic}

\printbibliography[heading=none,notkeyword=this]

\end{refsection}

\pause

Die Theorie, die wir behandeln werden, ist Head-Driven Phrase Structure Grammar in einer
abgerüsteten Version.

Zu HPSG siehe \citew{ps,ps2,Sag97a,MuellerLehrbuch,HPSGHandbook}.



}

\subsection{Valenz}



\frame{
\frametitle{Vorhandensein bestimmter Konstituenten}

Die Wortfolgen in (\mex{1}) sind keine wohlgeformten Sätze:
\eal
\ex[*]{
\dass der        Delphin erwartet
}
\ex[*]{
\dass des        Kindes       der       Delphin den        Ball dem        Kind  gibt
}
\zl
Bei (\mex{0}a) fehlt etwas, bei (\mex{0}b) ist etwas zu viel.


}

\frame{
\frametitle{Valenz in der Chemie und in der Linguistik}


\citet{Tesniere59a-de} übernimmt das Konzept der Valenz aus der Chemie:


\vfill

\centerline{
\begin{forest}
[O
  [H] 
  [H] ]
\end{forest}
\hspace{5em}
\begin{forest}
[kennen
 [Aicke]
 [Conny] ]
\end{forest}
}

\vfill

}

\frame{
\frametitle{Argumente}

NPen in (\mex{1}) sind Argumente der jeweiligen Verben:
\eal
\ex[]{
%\gll
\dass der        Delphin den        Menschen erwartet\\
%     \that{}  the.\NOM{} dolphin den.\ACC{} human   expects\\
%\glt `that the dolphin expects the human'
}
\ex[]{
%\gll 
{}[dass] der        Delphin dem        Kind  den        Ball gibt\\
%     \that{}  the.\NOM{} dolphin the.\DAT{} child the.\ACC{} ball gives\\
%\glt `that the dolphin gives the child the ball'
}
\zl

Meistens füllen syntaktische Argumente auch eine semantische Rolle (\zb Gebender, Agens, Actor,
\ldots).\nocite{Dowty91a,VanValin99a-u}

\citet[Chapter~48]{Tesniere2015a-u}: 

Theaterszene: Was wird minimal gebraucht, um einen Geben-Vorgang zu spielen?

\begin{itemize}
\item einen Geber*in
\item etwas Gegebenes
\item einen Empfänger*in
\end{itemize}

}

\frame{
\frametitle{Adjunkte}

\begin{itemize}
\item Zusätzlich zu den Argumenten können Adjunkte im Satz vorkommen:

\eal
\ex
%\gll
\dass{} der        Delphin dem        Kind  \alert{schnell} den        Ball gibt\\
% \that{} the.\NOM{} dolphin the.\DAT{} child quickly the.\ACC{} ball gives\\
%\glt `that the dolphin gives the child the ball quickly'
\ex that the dolphin gives the child the ball \alert{quickly}
\zl

\pause

\item Adjunkte tragen zusätzliche Information bei, füllen aber keine semantische Rolle.

\end{itemize}

}

\frame{
\frametitle{Optionale Argumente}

Argumente können fast immer weggelassen werden, wenn der Kontext entsprechende Information enthält.

\eal
\ex 
%\gll 
Sie gibt Geld.
%     she gives money\\
%\glt `She gives money.'
\ex 
%\gll 
Sie gibt den Armen.
%     she gives the poor\\
%\glt `She gives to the poor.'
\ex\label{ex-sie-gibt} 
%\gll 
Sie gibt.
%     she gives\\
\ex 
%\gll 
Gib!
%     give\\
\zl

Im Kontext eines Skat-Spiels ist klar, was gegeben wird und wer die Empfänger sind.

Bei einigen wenigen Verben kann man die Argumente nicht weglassen:
\eal
\ex verschlingen
\ex erwarten
\zl

Argumente können optional sein, Adjunkte sind es immer.


}

\frame{
\frametitle{Chemie und optionale Elemente}

Die Analogie zu chemischen Verbindungen ist hilfreich, aber die optionalen Argumente sind verwirrend:
\eal
\ex Kirby helps Sandy.
\ex Kirby helps.
\zl

\hfill
\begin{forest}
[O
  [H] 
  [H] ]
\end{forest}
\hspace{5em}
\begin{forest}
[helps
 [Kirby]
 [Sandy] ]
\end{forest}
\hfill\mbox{}

Lösung: Unterscheidung zwischen syntaktischer und semantischer Valenz.

Die Theateranalogie hilft uns, semantische Argumente zu finden,\\
die Analogie zur Chemie taugt eher für syntaktische Argumente. 

Man muss ein spezielles, syntaktisch einstelliges Verb für (\mex{0}b) annehmen.

}

\frame{
\frametitle{Shoppen statt Drama}

\begin{itemize}
\item Vergleich mit Einkauf besser:\\
Wir wollen Nudeln mit Tofu und Tomatensoße machen.

Für Tomatensoße brauchen wir Zwiebeln.

\item Alle Zutaten kommen auf die Einkaufsliste.

\item Im Laden merken wir, dass es keinen Tofu gibt.

\item Macht nichts, geht auch ohne: Tofu ist optional.

\item Nudeln gibt es. 10.000 Sorten.

\item Tomaten und Zwiebeln. Fertig.

\item Ach. Gummibärchen. Wie? Standen nicht auf der Liste?

Gummibären sind Adjunkte!

\end{itemize}

}

\frame{
\frametitle{Nudeln, Tomaten, Zwiebeln und Syntax}

\begin{itemize}
\item Es gibt mehrere Wege, sicherzustellen, dass alles, was gebraucht wird, da ist.

\item Phrasenstrukturen wie bei GPSG (siehe vorige Sitzung)

\ea
\label{ditrans-schema-two}
\begin{tabular}[t]{@{}l@{ }l@{ }l}
S  & $\to$ & NP[\type{nom}] NP[\type{dat}] NP[\type{acc}] V[\type{ditransitive}]\\
\end{tabular}
\z

\pause
\item Diese wurden dann aber für lexikon-orientierte Ansätze aufgegeben.\\
  \parencites{Jacobson87b}[Section~5.5]{MuellerGT-Eng1}{MWArgSt}
\pause
\item Gründe: 
\begin{itemize}
\item Voranstellung von Teilphrasen (Partial VP Fronting)\\ \citep{Nerbonne86a,Johnson86a} 
\pause
\item Interaktionen mit Morphologie \citep[Section~5.5.1]{MuellerGT-Eng1}
\end{itemize}
\pause
\item Come Back der phrasalen Ansätze in Construction Grammar \citep{Goldberg95a}, diese
  funktionieren aber nicht.

\parencites{Mueller2006d,MuellerPersian,MuellerUnifying,MWArgSt,MWArgStReply,MuellerFCG,MuellerLFGphrasal,MuellerPotentialStructure,MuellerGT-Eng4,MuellerCxG}

\end{itemize}

}

\frame{
\frametitle{Valenzlisten}

\begin{itemize}
\item Argumente werden in Listen repräsentiert:
\ea
\label{valence-specifications-German}
\begin{tabular}[t]{@{}l@{~}l@{~}l}
a. & \emph{schläft} `sleeps':        & \sliste{ NP[\type{nom}] }\\
b. & \emph{kennt} `knows':           & \sliste{ NP[\type{nom}], NP[\type{acc}] }\\
%b. & \emph{unterstützt} `supports':  & \sliste{ NP[\type{nom}], NP[\type{acc}] }\\
c. & \emph{hilft} `helps':           & \sliste{ NP[\type{nom}], NP[\type{dat}] }\\
d. & \emph{gibt} `gives':            & \sliste{ NP[\type{nom}], NP[\type{dat}], NP[\type{acc}] }\\
e. & \emph{wartet} `waits':          & \sliste{ NP[\type{nom}], PP[\type{auf}] }\\
\end{tabular}
\z

NP[\type{nom}] ist dann so was wie \emph{Nudeln}.\\
Es gibt ganz viele verschiedene Möglichkeiten, diese Valenzanforderung zu befriedigen: \emph{sie},
\emph{das Kind}, \emph{der lachende Delphin}, \ldots

\pause
\item Elemente der Listen sind in einer bestimmten Reihenfolge angeordnet. Diese entsprechen der
  Reihenfolge im Englischen und der unmarkierten Reihenfolge im Deutschen \citep{Hoehle82a}. 


\end{itemize}



}


\frame{
\frametitle{Valenzgesteuerter Strukturaufbau}

\vfill
\centerfit{
\begin{forest}
sm edges
[{S \eliste},visible on=6-
  [{NP[\type{nom}]},visible on=5- 
    [niemand,visible on=5-] ]
  [{V$'$\sliste{ \blau<4>{NP[\type{nom}]} } },visible on=3-
    [\blau<3>{NP[\type{acc}]}, visible on=2-
      [ihn,visible on=2-] ]
    [{V \sliste{ \blau<4>{NP[\type{nom}]}, \blau<3>{NP[\type{acc}]}}} [kennt]] ] ]
\end{forest}}

\vfill
\begin{itemize}
\item Valenzanforderung ist in einer Liste repräsentiert
\pause
\item Ein Element der Liste wird mit dem Kopf kombiniert.\\
\pause\pause
      Liste mit restlichen Elementen wird nach oben gegeben.
\pause\pause\pause
\item Wie einkaufen mit App:\\
      Ein Element nach dem anderen wird aus der Liste entfernt.
%\pause
%\item Wichtig: Die Theorie sagt nichts darüber aus welcher
\end{itemize}

}

\frame{
\frametitle{Beschränkungsbasierte Theorien und Psycholinguistik}

\centerfit{
\begin{forest}
sm edges
[{S \eliste},visible on=4-
%  [{[dass]},no edge,visible on=3-]
  [{NP[\type{nom}]},visible on=3- 
    [niemand,visible on=3-] ]
  [{V$'$\sliste{ NP[\type{nom}] } },visible on=4-
    [{NP[\type{acc}]},visible on=5- 
      [ihn,visible on=5-] ]
    [{V \sliste{ NP[\type{nom}], NP[\type{acc}] }},visible on=6- [kennt,visible on=7-]] ] ]
\end{forest}}

\begin{itemize}
\item Erklärungen im Folgenden immer von unten nach oben.
\pause
\item Das ist in Theorien wie HPSG aber nicht zwingend. 

Sehr wichtig aus psycholinguistischer Sicht, denn Verarbeitung ist inkrementell.
\parencites{Marslen-Wilson75a,TSKES96a,SW2011a,Wasow2021a}
\pause

\end{itemize}




}


\frame{
\frametitle{Optionale Argumente?}

\begin{itemize}
\item Es gibt mehrere Möglichkeiten, mit optionalen Argumenten umzugehen.
\item Die offensichtlichste: Wir haben alternative Lexikoneinträge.
% \ea
% \begin{tabular}[t]{@{}l@{~}l@{~}l}
% a. & \emph{gibt} `gives':            & \sliste{ NP[\type{nom}] }\\
% b. & \emph{wartet} `waits':          & \sliste{ NP[\type{nom}] }\\
% \end{tabular}
% \z
\ea
\begin{tabular}[t]{@{}l@{~}l@{~}l}
a. & \emph{gibt}:            & \sliste{ NP[\type{nom}] }\\
b. & \emph{wartet}:          & \sliste{ NP[\type{nom}] }\\
\end{tabular}
\z
\end{itemize}



}


\subsection{Scrambling}

\frame{
\frametitle{Scrambling: Konstituentenstellung im Deutschen}

\vfill
\centerfit{
\begin{forest}
sm edges
[{S \eliste}
   [{NP[\type{acc}]} [ihn] ]
   [{V$'$\sliste{ NP[\type{acc}] } }
      [{NP[\type{nom}]} [niemand] ]
      [{V \sliste{ NP[\type{nom}], NP[\type{acc}]}} [kennt] ] ] ]
\end{forest}}
\vfill
\pause
\begin{itemize}
\item Ein beliebiges Element der Liste kann mit Kopf kombiniert werden.\\
      $\to$ auch Abfolge Acc $<$ Nom analysierbar.\\
      Liste mit restlichen Elementen wird nach oben gegeben.
\end{itemize}

}



\subsection{SVO: Dänisch/Englisch}


\frame{
\frametitle{VP in SVO-Sprachen}

\begin{itemize}
\item Verben und Objekte bilden eine Wortgruppe:
\eal
\ex John promised to read the book and [\alert{read the book}], he will.
\ex He will [\alert{read the book}].
\ex Kim [[\alert{sold the car}] and [\alert{bought a bicycle}]]. 
\ex He often [\alert{reads the book}].
%\ex He [reads the book] often.
\ex \ldots{} [often [\alert{read the book}] slowly], he will.
\zl
\pause
\item Gut zu erfassen mit zwei Valenzlisten:\\
      eine für Komplemente (\comps für \textsc{complements}) und eine für das Subjekt (\textsc{spr} für \textsc{specifier}).
\end{itemize}


}

\frame{
\frametitle{Dänisch, Englisch, \ldots}

~\vfill

\centerfit{\begin{forest}
sm edges
[{V[\spr \eliste, \comps \eliste]}, name=S
   [{NP[\type{nom}]} [nobody] ]
   [V\feattab{
      \spr \sliste{ NP[\type{nom}] }, \comps \sliste{} }, name=VP
     [V\feattab{
         \spr \sliste{ NP[\type{nom}] },\\
         \comps \sliste{ NP[\type{acc}]}} [knows] ]
        [{NP[\type{acc}]} [him] ] ] ]
\node [right=4cm] at (S)
    {
        = S
    };
\node [right=4cm] at (VP)
    {
        = VP
    };
\end{forest}}


\vfill

\begin{itemize}
\item Englisch ist eine SVO-Sprache:\\
      Komplemente rechts des Verbs, Subjekt links
%\item Komplemente können nicht einfach umgestellt werden.
\item Komplemente bilden mit dem Verb zusammen eine Phrase (VP = \comps \sliste{}).

      Diese wird mit dem Subjekt kombiniert.
\end{itemize}

\vfill

}


\frame{
\frametitle{Kein Scrambling}

\begin{itemize}
\item Dänisch, Englisch:\\
      Elemente aus Valenzliste müssen von links nach rechts abgebunden werden.

\pause
\item Deutsch, Niederländisch:\\
      Elemente können in beliebiger Reihenfolge abgebunden werden.

%\pause
%\item 
\end{itemize}

}


\frame{
\frametitle{SVO: Ditransitive Verben: Abbindung von \comps von links}


\centerline{
\begin{forest}
sm edges
[{V[\spr \eliste, \comps \eliste]}, visible on=6-
   [{NP[\type{nom}]}, visible on=5- 
     [Kim, visible on=5-] ]
   [V\feattab{
      \spr \sliste{ NP[\type{nom}] }, \comps \sliste{}}, visible on=4-
     [V\feattab{
         \spr \sliste{ NP[\type{nom}] },\\
         \comps \sliste{ PP[\type{to}] }}, visible on=2-
       [V\feattab{
           \spr \sliste{ NP[\type{nom}] },\\
           \comps \sliste{ NP[\type{acc}], PP[\type{to}] }} [gave] ]
         [{NP[\type{acc}]} 
            [a book, roof] ] ]
       [{PP[\type{to}]}, visible on=3- 
         [to Sandy, roof, visible on=3-] ] ] ]
\end{forest}}

Bei kopffinalen Sprachen ohne Scrambling Abbindung von rechts.


}

%% \frame{
%% \frametitle{Regeln: Englisch und Deutsch}

%% \begin{itemize}
%% \item Englisch:
%% \ea
%% H[\comps \ibox{B}] $\to$ H[\comps \ibox{B} $\oplus$ \sliste{ \ibox{1} } ] ~~~\ibox{1}
%% \z

%% `$\oplus$' zerlegt Liste in zwei Teillisten.

%% \pause

%% \item Deutsch:
%% \ea
%% H[\comps \ibox{A} $\oplus$ \ibox{B}] $\to$ H[\comps \ibox{A} $\oplus$ \sliste{ \ibox{1} } $\oplus$ \ibox{B} ] ~~~\ibox{1}
%% \z

%% \pause

%% \item Das Englische unterscheidet sich vom Deutschen dadurch,\\
%%       dass \ibox{A} die leere Liste ist.

%% $\to$ Englisch ist restriktiver.

%% \end{itemize}


%% }


\frame{
\frametitle{Deutsch}



\centerfit{\begin{forest}
sm edges
[{V[\spr \eliste, \comps \eliste]}, name=S
        [{NP[\type{nom}]} [niemand] ]
        [{V\feattab{
              \spr \sliste{ }, \comps \sliste{ NP[\type{nom}] } }}, name = Vs
          [{NP[\type{acc}]} [ihn] ] 
          [V\feattab{
              \spr \sliste{  },\\
              \comps \sliste{ NP[\type{nom}], NP[\type{acc}]}} [kennt] ]
] ]
\node [right=4cm] at (S)
    {
        = S
    };
\node [right=4cm] at (Vs)
    {
        = V$'$
    };
\end{forest}}

Das Subjekt ist bei finiten Verben in der \compsl \citep{Pollard90a,Kiss95a}.

Abkürzungen: \begin{tabular}[t]{@{}l@{ = }l}
             S  & [\spr \eliste, \comps \eliste]\\
             VP & [\spr \sliste{ NP[\type{nom}] }, \comps \sliste{}]\\
             V$'$ & alle anderen V-Projektionen (außer Verbalkomplexen)\\
             \end{tabular}

}

\subsection{Immediate Dominance Schemata}

\frame{
\frametitle{Immediate Dominance Schemata}

\begin{itemize}
\item In vielen theoretischen Arbeiten werden einfach Baumstrukturen gezeigt.
\item Diese sind aber nicht einfach da.\\
      Es gibt Regeln oder Schemata, die sie lizenzieren.
\item \ZB \xbar-Schemata oder Regel für Phrasenstrukturen oder Dependenzstrukturen.
\item Regeln für HPSG:
\ea\label{schema-head-spr-and-head-comps-preliminary}
Specifier-Head Schema and Head-Complement Schema (preliminary)
\begin{tabular}[t]{@{}l@{ }l@{}}
H[\spr \ibox{1}]   & $\to$ H[\spr \ibox{1} $\oplus$ \sliste{ \ibox{2} }, \comps \eliste]\hspace{1em}\ibox{2}  \\
H[\comps \ibox{1}] & $\to$ H[\comps \sliste{ \ibox{2} } $\oplus$ \ibox{1}]\hspace{1em}\ibox{2} \\
\end{tabular}
\z
\pause
\item H steht für \emph{head}. Die entsprechende Phrase ist der oder enthält den Kopf.

\end{itemize}

}


\subsubsection{Spezifikator-Kopf-Strukturen}

\frame{
\frametitle{Schemata als Teilbäumchen}

\begin{itemize}
\item Schemata lassen sich auch als Teilbäumchen darstellen.
\ea\label{schema-head-spr-and-head-comps-preliminary}
Specifier-Head Schema (preliminary)\\
H[\spr \ibox{1}] $\to$ H[\spr \ibox{1} $\oplus$ \sliste{ \ibox{2} }, \comps \eliste]\hspace{1em}\ibox{2}
\z

\item Specifier-Head Schema in Baum-Notation:
\vfill
%\centerline{
\begin{forest}
[H\feattab{\spr \ibox{1}}%,\\
           %\comps \eliste}
  [\ibox{2}]
  [H\feattab{\spr \ibox{1} $\oplus$ \sliste{ \ibox{2} },\\
             \comps \eliste}
  ]]
\end{forest}
%}
\vfill

\end{itemize}

}

\frame{
\frametitle{\texttt{append} ($\oplus$)}

\begin{itemize}
\item \texttt{append} verknüpft zwei Listen: \sliste{ \normalfont a } $\oplus$ \sliste{ \normalfont b } =
\sliste{ \normalfont a, b }. 

\pause
\item Die Verknüpfung einer Liste L mit der leeren Liste ergibt die Liste L.

\pause
\item Beispiel: \texttt{append} teilt die Liste \sliste{ NP[\type{nom}], NP[\type{dat}], NP[\type{acc}
    ] } wie folgt:
\eal
\ex \oneline{\eliste{} $\oplus$ \sliste{ NP[\type{nom}], NP[\type{dat}], NP[\type{acc}] } = \sliste{ NP[\type{nom}], NP[\type{dat}], NP[\type{acc}] }}
\pause
\ex \oneline{\sliste{ NP[\type{nom}] } $\oplus$ \sliste{ NP[\type{dat}], NP[\type{acc}] } = \sliste{ NP[\type{nom}], NP[\type{dat}], NP[\type{acc}] }}
\pause
\ex \oneline{\sliste{ NP[\type{nom}], NP[\type{dat}] } $\oplus$ \sliste{ NP[\type{acc}] } = \sliste{ NP[\type{nom}], NP[\type{dat}], NP[\type{acc}] }}
\pause
\ex \oneline{\sliste{ NP[\type{nom}], NP[\type{dat}], NP[\type{acc}] } $\oplus$ \eliste{} = \sliste{ NP[\type{nom}], NP[\type{dat}], NP[\type{acc}] }}
\zl

\end{itemize}

}


\frame{
\frametitle{Zerlegung der Valenzliste}

\begin{itemize}
\item Specifier-Head Schema in Baum-Notation:\\
\vfill
\begin{forest}
[H\feattab{\spr \ibox{1}}%,\\
           %\comps \eliste}
  [\ibox{2}]
  [H\feattab{\spr \ibox{1} $\oplus$ \sliste{ \ibox{2} },\\
             \comps \eliste}
  ]]
\end{forest}
\vfill

\item Schema zerlegt Liste in beliebige Liste \iboxb{1} und eine einelementige Liste (\sliste{ \ibox{2} }).

\item Für unser Beispiel wäre das (\mex{0}c):
\ea
\oneline{\sliste{ NP[\type{nom}], NP[\type{dat}] } $\oplus$ \sliste{ NP[\type{acc}] } = \sliste{ NP[\type{nom}], NP[\type{dat}], NP[\type{acc}] }}
\z

\ibox{1} = \sliste{ NP[\type{nom}], NP[\type{dat}] } und \ibox{2} = NP[\type{acc}]

\end{itemize}

}

\frame{
\frametitle{Listenzerlegung in Spezifikator-Kopf-Strukturen}

\begin{itemize}
\item \sprl hat für gewöhnlich nur ein Element: NP[\type{nom}]/Subjekt für Verben in SVO-Sprachen oder
  Determiner, wenn der Kopf ein Nomen ist.

\vfill
\begin{forest}
[H\feattab{\spr \ibox{1}}%,\\
           %\comps \eliste}
  [\ibox{2}]
  [H\feattab{\spr \ibox{1} $\oplus$ \sliste{ \ibox{2} },\\
             \comps \eliste}
  ]]
\end{forest}

\vfill

\pause
\item \ibox{1} ist leere Liste, \ibox{2} ist NP[\type{nom}] bzw.\ Det. 


\eal
\ex \eliste{} $\oplus$ \sliste{ NP[\type{nom}] } = \sliste{ NP[\type{nom}] }
\ex \eliste{} $\oplus$ \sliste{ Det } = \sliste{ Det }
\zl

\end{itemize}

}

\exewidth{(235)}

\frame{
\frametitle{Kopf hat Wünsche. Schema regelt Passgenauigkeit}

\begin{itemize}
\item Beschreibung der Tochter muss mit der einzusetzenden Tochter kompatibel sein.

\vfill
\centerline{
\begin{forest}
[H\feattab{\spr \ibox{1}}%,\\
           %\comps \eliste}
  [\alert{\ibox{2}}]
  [H\feattab{\spr \ibox{1} $\oplus$ \sliste{ \alert{\ibox{2}} },\\
             \comps \eliste}
  ]]
\end{forest}}

\vfill
\ibox{2} wird vom Kopf bestimmt. Linke Tochter muss dazu passen.
\pause
\vfill
\hfill
\scalebox{.8}{%
\begin{forest}
sm edges
[V\feattab{\spr \eliste,\\
           \comps \eliste}
  [{\ibox{1} NP[\type{nom}]} [she]]
  [V\feattab{\spr \sliste{ \ibox{1} NP[\type{nom}] },\\
             \comps \eliste} [sleeps]]]
\end{forest}}
\hfill
\scalebox{.8}{%
\begin{forest}
sm edges
[V\feattab{\spr \eliste,\\
           \comps \eliste}
  [{\ibox{1} NP[\type{nom}]} [the brown squirrel,roof]]
  [V\feattab{\spr \sliste{ \ibox{1} NP[\type{nom}] },\\
             \comps \eliste} [sleeps]]]
\end{forest}}\hfill\mbox{}
\vfill

\end{itemize}

}

\frame{
\frametitle{Die \compsl im Spezifikatorschema}


\begin{itemize}
\item Die \compsl ist leer. 
\vfill
\centerline{
\begin{forest}
[H\feattab{\spr \ibox{1}}%,\\
           %\comps \eliste}
  [\ibox{2}]
  [H\feattab{\spr \ibox{1} $\oplus$ \sliste{ \ibox{2} },\\
             \comps \eliste}
  ]]
\end{forest}}
\vfill
Erst alle Komplemente mit einem Kopf kombiniert, dann der Spezifikator.
%\eal
%\ex {}[a [picture [of Kim]]]
\ea {}[The dolphin [attacked [the shark]]]
\z

\end{itemize}

}


\frame{
\frametitle{Nominalstrukturen}

\begin{itemize}
\item Neben NP + VP-Strukturen wird das Spezifikator-Schema auch in Nominalstrukturen verwendet.

\vfill
\centerline{
\begin{forest}
[{N[\spr \eliste, \comps \eliste]}
  [\ibox{1} Det [the]]
  [{N[\spr \sliste{ \ibox{1} }, \comps \eliste]} [squirrel]]]
\end{forest}}

\end{itemize}

\vfill

}


\subsubsection{Kopf-Komplement-Strukturen}

\frame{
\frametitle{Kopf-Komplement-Strukturen}

\begin{itemize}
\item So genannte Bilder-Nomina verlangen ein Komplement und sind parallel zu Verben in SVO-Strukuren:
\ea
a picture of Kim
\z

\centerline{%
\begin{forest}
[{H[\comps \ibox{1}]}
  [{H[\comps  \sliste{ \ibox{2} } $\oplus$ \ibox{1}  ]}]
  [\ibox{2}]]
\end{forest}}

\pause
\item Kombination ditransitives Verb in Teilschritten:
\begin{itemize}
\item \emph{gave} und \emph{the child} 
\item \emph{gave the child} und \emph{a book}
\end{itemize}
\ea
\label{ex-nobody-gives-him-the-book}
Nobody [[gave [the child]] [a book]].
\z

\end{itemize}

}

\frame{
\frametitle{Satz mit ditransitivem Verb}

\centerfit{%
\begin{forest}
sm edges
[{V[\spr \eliste, \comps \eliste]}, visible on=6-
   [{\ibox{1} NP[\type{nom}]}, visible on=5- 
     [nobody, visible on=5-] ]
   [V\feattab{
      \spr \sliste{ \ibox{1} NP[\type{nom}] }, \comps \sliste{}}, visible on=4-
     [V\feattab{
         \spr \sliste{ NP[\type{nom}] },\\
         \comps \sliste{ \ibox{2} NP[\type{acc}] }}, visible on=2- 
        [V\feattab{
           \spr \sliste{ NP[\type{nom}] },\\
           \comps \sliste{ \ibox{3} NP[\type{acc}], \ibox{2} NP[\type{acc}]}} [gave] ]
        [{\ibox{3} NP[\type{acc}]} [the child,roof] ] ]
     [{\ibox{2} NP[\type{acc}]}, visible on=3- 
       [a book,roof, visible on=3- ] ] ] ]
\end{forest}}

Schemata lizenzieren Teilbäume.

}


\frame{
\frametitle{Fehlende Details}


\begin{itemize}
\item Bisher zur Vereinfachung einige Spezifikation von \spr und \comps weggelassen.

\centerline{%
\begin{forest}
[{H[\comps \ibox{1}]}
  [{H[\comps  \sliste{ \ibox{2} } $\oplus$ \ibox{1}  ]}]
  [\ibox{2}]]
\end{forest}}

\pause
\item Wenn der \spr-Wert nicht beschränkt ist, kann er irgendwelche Werte haben.

\pause
\item Zum Beispiel eine Liste mit zwei Genitiven und einem Akkusativ.\\
Damit könnten wir dann (\mex{1}) analysieren:

\ea[*]{
his his him gave the child a book
}
\z
\pause
\item Müssen \spr und \comps-Werte am Mutterknoten beschränken:

\ea\label{schema-head-spr-and-head-comps}
Specifier-Head Schema and Head-Complement Schema (final)
\begin{tabular}[t]{@{}l@{~}l@{ }l@{}}
a. & H[\spr \ibox{1}, \comps \alert{\ibox{2}}] & $\to$ H[\spr \ibox{1} $\oplus$ \sliste{ \ibox{3} }, \comps \alert{\ibox{2}} \eliste]\hspace{1em}\ibox{3}  \\
b. & H[\spr \alert{\ibox{1}}, \comps \ibox{2}] & $\to$ H[\spr \alert{\ibox{1}}, \comps \ibox{2} $\oplus$ \sliste{ \ibox{3} }]\hspace{1em}\ibox{3} \\
\end{tabular}
\z

\end{itemize}
}

\frame{
\frametitle{Endgültige Versionen der Schemata}

\begin{itemize}
\item Specifier-Head-Schema und Head-Complement-Schema:
\vfill
\hfill
\begin{forest}
[H\feattab{\spr \ibox{1},\\
           \comps \ibox{2} }
  [\ibox{3}]
  [H\feattab{\spr \ibox{1} $\oplus$ \sliste{ \ibox{3} },\\
              \comps \ibox{2} \eliste}]]
\end{forest}
\hfill
\begin{forest}
[H\feattab{\spr \ibox{1},\\
           \comps \ibox{2}}
  [H\feattab{\spr \ibox{1},\\
             \comps  \sliste{ \ibox{3} } $\oplus$ \ibox{2}  ]}]
  [\ibox{3}]]
\end{forest}
\hfill\mbox{}
\vfill
\end{itemize}

}


\subsection{Scrambling and free VO/OV order}

\frame{

\frametitle{Scrambling}

\begin{itemize}
\item Bisher ein Element vom Anfang oder Ende der \compsl mit Kopf verbunden.
\pause
\item Das funktioniert für das Englische, aber keine Erklärung für Scrambling.

\begin{figure}
\begin{forest}
[{H[\comps \rot{\ibox{1}} $\oplus$ \blau{\ibox{2}}]}
  [\gruen{\ibox{3}}]
  [{H[\comps  \rot{\ibox{1}} $\oplus$ \sliste{ \gruen{\ibox{3}} } $\oplus$ \blau{\ibox{2}}  ]}]]
\end{forest}
\end{figure}

\item Länge von \ibox{1} und \ibox{2} ist nicht beschränkt. Für ditransitives Verb:

\eal
\ex \rot{\eliste{}} $\oplus$ \sliste{ \gruen{NP[\type{nom}]} } $\oplus$ \blau{\sliste{ NP[\type{dat}], NP[\type{acc}] }}
\pause
\ex \rot{\sliste{ NP[\type{nom}] }} $\oplus$ \sliste{ \gruen{NP[\type{dat}]} } $\oplus$ \blau{\sliste{ NP[\type{acc}] }} 
\pause
\ex \rot{\sliste{ NP[\type{nom}], NP[\type{dat}] }} $\oplus$ \sliste{ \gruen{NP[\type{acc}]} } $\oplus$ \blau{\eliste} 
\zl
%So \ibox{3} in Figure~\ref{fig-head-comp-free} would be \npnom in (\mex{0}a), \npdat in (\mex{0}b) and \npacc in (\mex{0}c).

\pause
\item \ibox{1} = leere Liste $\to$ VO-Sprachen mit fester Stellung wie Englisch
\pause
\item \ibox{2} = leere Liste $\to$ OV-Sprache mit fester Stellung
\pause
\item keine Restriktionen für \ibox{1} und \ibox{2} $\to$ beliebige Anordnung

\end{itemize}

}

\subsection{Linearisierungsregeln}

\frame{
\frametitle{Linearisierungsregeln}

\begin{itemize}
\item Die Schemata sind sehr abstrakt. Ähneln den \xbar-Regeln.
\pause
\item Allerdings ist Reihenfolge nicht festgelegt. In Schemata wie (\mex{1}), kann a vor b und b vor
  a stehen.
\ea
m $\to$ a b
\z
\pause
\item Head-Complement-Schema kann beide Abfolgen:\\
      Kopf Komplement und Komplement Kopf

\eal
\ex
%\gll 
dem Kind  ein Buch gibt\\
%     the child the book gives\\
\ex gives the child the book
\zl


\item Töchter ohne Beschränkungen machen Unfug:


\eal
\ex[]{
%\gll 
\dass{} niemand dem Kind  ein Buch vorliest\\
%     \that{} nobody  the child a book \partic.reads\\
%\glt `that nobody reads a book to the child'
}
\ex[*]{ 
%\gll 
\dass{} dem Kind  niemand vorliest ein Buch\\
%     \that{} the child nobody  \partic.reads a book\\
}
\ex[*]{
%\gll 
\dass{} niemand vorliest dem Kind   ein Buch\\
%     \that{} nobody  \partic.reads the child a book\\
}
\zl
\end{itemize}


}

\frame{
\frametitle{Unerwünschte Struktur}

% \begin{forest}
% sm edges
% [{V[\comps \sliste{ }]},s sep+=1em
%   [{V[\comps \sliste{ \ibox{1} }]}
%     [\ibox{2} \npdat [dem Kind;the child,roof]]
%     [{V[\comps \sliste{ \ibox{2}, \ibox{1} }]} [\ibox{3} \npnom [niemand;nobody]]
%        [{V[\comps \sliste{ \ibox{3}, \ibox{2}, \ibox{1} }]}  [vorliest;\textsc{part}.reads]]]]
%   [\ibox{1} \npacc [ein Buch;a book,roof]]]]
% \end{forest}

% \begin{forest}
% sm edges
% [{V[\comps \sliste{ }]}
%   [{V[\comps \sliste{ \ibox{1} }]},s sep+=1em
%     [{V[\comps \sliste{ \ibox{2}, \ibox{1} }]} [\ibox{3} \npnom [niemand;nobody]]
%        [{V[\comps \sliste{ \ibox{3}, \ibox{2}, \ibox{1} }]}  [vorliest;\textsc{part}.reads]]]
%     [\ibox{2} \npdat [dem Kind;the child,roof]]] 
%   [\ibox{1} \npacc [ein Buch;a book,roof]]]]
% \end{forest}
\vfill
\centerline{%
\begin{forest}
sm edges
[{V[\comps \sliste{ }]}
  [{V[\comps \sliste{ \ibox{1} }]},s sep+=1em
    [{V[\comps \sliste{ \ibox{2}, \ibox{1} }]} [\ibox{3} \npnom [niemand]]
       [{V[\comps \sliste{ \ibox{3}, \ibox{2}, \ibox{1} }]}  [vorliest]]]
    [\ibox{2} \npdat [dem Kind,roof]]] 
  [\ibox{1} \npacc [ein Buch,roof]]]]
\end{forest}}
\vfill

}

\frame{
\frametitle{Linearisierungsregeln für Kopf und Komplement}

\begin{itemize}
\item Regeln:
\eal
\label{lp-regeln}
\ex HEAD [\textsc{initial}+] $<$ COMPLEMENT
\ex COMPLEMENT $<$  HEAD [\textsc{initial}$-$]
\zl
\item Deutsche Verben (SOV): \textsc{initial}$-$\\
      Englische Verben (SVO): \textsc{initial}$+$

\pause
\item Deutsche und Englische Nomina: \textsc{initial}$+$

\end{itemize}

}


\frame{
\frametitle{Übungsaufgaben}


\begin{enumerate}
\item Geben Sie die Valenzlisten für folgende Wörter an:
\eal
\ex lachen
\ex essen
\ex übergießen
\ex bezichtigen
\ex er
\ex der
\zl
\item Zeichnen Sie die Bäume für folgende Beispiele:
\eal
\ex weil der Mann ihm ein Buch schenkt
\ex because the man gave the book to him
\ex
\gll at Bjarne læste bogen\\
     dass Bjarne las Buch.{\sc def}\\
\glt `dass Bjarne das Buch las'
\zl
\end{enumerate}


} 


\subsection{Adjunkte}

\frame{
\frametitle{Adjunkte}

\begin{itemize}
\item Argumente werden von ihrem Kopf ausgewählt.
\pause
\item Adjunkte wählen sich ihren Kopf.
\pause
\item Deutsch, Niederländisch, \ldots:\\
      Adjunkte im Satz gehen an irgendeine Verbprojektion (Verb in Endstellung).
\pause
\item English, Dänisch, \ldots: Adjunkte gehen an VP.

\eal
\ex that everybody reads the book promptly
\ex that everybody promptly reads the book
\zl

\end{itemize}

}

\frame{
\frametitle{Das \modm}

\begin{itemize}
\item Analog zu \spr und \comps gibt es \textsc{mod}:\\

\ea
\begin{tabular}[t]{@{}l@{}}
Lexical item for \emph{brown}:\\
\ms{
  phon & \phonliste{ brown }\\
  mod  & \nbar\\
  spr  & \eliste\\
  comps & \eliste }
\end{tabular}
\hfill\begin{forest}
sm edges
[{\nbar}, baseline
  [{Adj[\textsc{mod} \ibox{2}]} [brown]]
  [{\ibox{2} \nbar} [squirrel]]]
\end{forest}\hfill\mbox{}
\z

\pause
\item \modw ist eine Beschreibung oder \textit{none}.



\end{itemize}


}

\frame{
\frametitle{Das Kopf-Adjunkt-Schema}

\centerline{%
\begin{forest}
[{H[\spr \ibox{1}, \comps \ibox{2}]}
  [{[\textsc{mod} \ibox{3}, \spr \eliste, \comps \eliste]}]
  [{\ibox{3} H[\spr \ibox{1}, \comps  \ibox{2}]}]]
\end{forest}}

\pause
\begin{itemize}
\item Wie das \spr- oder \comps-Merkmal gibt es auch ein \modm.\\
       Wert von {\sc mod} ist eine Beschreibung des zu modifizierenden Kopfes:
\begin{itemize}
\item Deutsch: {\sc mod} V[{\sc ini}$-$]
\item Englisch: {\sc mod} VP
\end{itemize}
\end{itemize}


}

\frame{
\frametitle{Freie Position der Adjunkte im Deutschen}

\vfill
\centerfit{
\begin{forest}
sm edges
[{V[\spr \eliste, \comps \eliste]}, schema
        [{Adv[\textsc{mod} \ibox{3} V]} [morgen] ]
        [{\ibox{3} V[\spr \eliste, \comps \eliste]}
          [{\ibox{1} NP[\type{nom}]} [Aicke] ]
          [V\feattab{
              \spr \sliste{ }, \comps \sliste{ \ibox{1} } }
            [{\ibox{2} NP[\type{acc}]} [das Buch, roof] ] 
            [V\feattab{
              \spr \sliste{  },\\
              \comps \sliste{ \ibox{1}, \ibox{2} }} [liest] ] ]
] ]
\end{forest}}


%\centerline{{}[dass] morgen Aicke das Buch liest}

\vfill

}


\frame{
\frametitle{Freie Position der Adjunkte im Deutschen}

\vfill


\centerfit{%
\begin{forest}
sm edges
[{V[\spr \eliste, \comps \eliste]},s sep+=1.5em
          [{\ibox{1} NP[\type{nom}]} [Aicke] ]
          [V\feattab{
              \spr \sliste{ }, \comps \sliste{ \ibox{1} } }, schema
            [{Adv[\textsc{mod} \ibox{3} V]} [morgen] ]
            [\ibox{3} V\feattab{
                \spr \sliste{ }, \comps \sliste{ \ibox{1} } }
              [{\ibox{2} NP[\type{acc}]} [das Buch, roof] ] 
              [V\feattab{
                \spr \sliste{  },\\
                \comps \sliste{ \ibox{1}, \ibox{2} }} [liest] ] ]
] ]
\end{forest}}

%\centerline{{}[dass] Aicke morgen das Buch liest}
\vfill


}



\frame{
\frametitle{Freie Position der Adjunkte im Deutschen}

\vfill

\centerfit{%
\begin{forest}
sm edges
[{V[\spr \eliste, \comps \eliste]}
    [{\ibox{1} NP[\type{nom}]} [Aicke] ]
      [V\feattab{
         \spr \sliste{ }, \comps \sliste{ \ibox{1} } }, s sep+=1em
         [{\ibox{2} NP[\type{acc}]} [das Buch, roof] ] 
           [V\feattab{
              \spr \sliste{  },\\
              \comps \sliste{ \ibox{1}, \ibox{2} }}, schema 
             [{Adv[\textsc{mod} \ibox{3} V]} [morgen] ]
             [\ibox{3} V\feattab{
                 \spr \sliste{  },\\
                 \comps \sliste{ \ibox{1}, \ibox{2} }} [liest] ] ] ] ]
\end{forest}}

%\centerline{{}[dass] Aicke das Buch morgen liest}

\vfill

}

\frame{
\frametitle{Feste Position der Adjunkte im Englischen}


\vfill

\centerfit{%
\begin{forest}
sm edges
[{V[\spr \eliste, \comps \eliste]}, s sep+=1.5em % puts more space between the NP[nom] and the VP,
                                    % otherwise the box would overlap
          [{\ibox{1} NP[\type{nom}]} [Kim] ]
          [V\feattab{
              \spr \sliste{ \ibox{1} }, \comps \sliste{  } }, schema
            [{Adv[\textsc{mod} \ibox{3}]} [often] ]
            [\ibox{3} V\feattab{
                \spr \sliste{ \ibox{1} }, \comps \sliste{  } }
              [V\feattab{
                \spr \sliste{ \ibox{1} },\\
                \comps \sliste{  \ibox{2} }} [reads] ]
              [{\ibox{2} NP[\type{acc}]} [books] ] ]
] ]
\end{forest}}

\vfill

}

\frame{
\frametitle{Feste Position der Adjunkte im Englischen}

\vfill

\centerfit{%
\begin{forest}
sm edges
[{V[\spr \eliste, \comps \eliste]},s sep+=1em
          [{\ibox{1} NP[\type{nom}]} [Kim] ]
          [V\feattab{
              \spr \sliste{ \ibox{1} }, \comps \sliste{  } }, schema
            [\ibox{3} V\feattab{
                \spr \sliste{ \ibox{1} }, \comps \sliste{  } }
              [V\feattab{
                \spr \sliste{ \ibox{1} },\\
                \comps \sliste{ \ibox{2} }} [reads] ]
              [{\ibox{2} NP[\type{acc}]} [books] ] 
               ]
            [{Adv[\textsc{mod} \ibox{3}]} [often] ]
] ]
\end{forest}}

\vfill


}


\frame{
\frametitle{Details}

\begin{itemize}
\item Adjunkte ändern nichts an der Valenz/Sättigung.\\ 
(Ob ich Gummibärchen einpacke o.\ nicht, beeinflusst meine Einkaufsliste nicht.)

\vfill
\centerline{%
\begin{forest}
[{H[\spr \rot<1>{\ibox{1}}, \comps \gruen<1>{\ibox{2}}]}
  [{[\textsc{mod} \ibox{3},  \gruen<3>{\spr \eliste}, \gruen<2>{\comps \eliste}]}]
  [{\ibox{3} H[\spr \rot<1>{\ibox{1}}, \comps  \gruen<1>{\ibox{2}}]}]]
\end{forest}}

\vfill

\pause
\item Adjunkte müssen vollständig sein. Sonst:
\ea[*]{
Sandy read the book in.
}
\z

\pause
\eal
\ex[]{
%\gll 
dass Aicke eine Stunde liest
%     that Aicke an   hour reads\\\german
%\glt `Aicke is reading for an hour.'
}
\ex[*]{
%\gll 
dass Aicke Stunde liest
%     that Aicke hour reads\\
%\glt `Aicke is reading for an hour.'
}
\zl

\end{itemize}

}

\subsection{Linking}

\frame{
\frametitle{Linking}

\begin{itemize}
\item Alle hier behandelten Sprachen haben eine Liste mit Valenzinformation:
\ea
\sliste{ NP, NP, NP }
\z
\pause
\item Diese wird Argument Structure genannt (\argst). 
%\spr und \comps werden davon abgeleitet.
\pause
\item Die Kasus unterscheiden sich, das besprechen wir später.
\pause
\item Reihenfolge ist aber gleich.
\eal
\ex dass das Kind dem Eichhörnchen die Nuss gibt\\
%    that the child  the squirrel    the nut gives\\
%\glt `that the child gives the squirrel the nut'
\ex that the child gives the squirrel the nut
\zl
\pause
\item Verbindung zischen Syntax und Semantik ist für behandelte Sprachen gleich:

\ea
Lexikoneintrag für \emph{gives}/\emph{gibt}:\\*
\scalebox{.9}{
\ms{
arg-st & \sliste{ NP\ind{1}, NP\ind{2}, NP\ind{3} }\\[2mm]
cont   & \ms[give]{
          agens & \ibox{1}\\
          goal  & \ibox{2}\\
          trans-obj & \ibox{3}\\
        }\\
}}
\z
\end{itemize}


}