%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%   $RCSfile: hpsg-include.tex,v $
%%  $Revision: 1.3 $
%%      $Date: 2006/05/17 12:19:27 $
%%     Author: Stefan Mueller (CL Uni-Bremen)
%%    Purpose: 
%%   Language: LaTeX
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% $Log: hpsg-include.tex,v $
%% Revision 1.3  2006/05/17 12:19:27  stefan
%% *** empty log message ***
%%
%% Revision 1.2  2004/08/14 15:44:44  stefan
%% konstituentenreihenfolge
%%
%% Revision 1.1  2004/06/21 19:14:48  stefan
%% alte Version vor LaTeX-Beamer
%%
%% Revision 1.1  2003/04/22 10:13:29  stefan
%% Initial revision
%%
%% Revision 1.1  2001/10/21 17:01:35  stefan
%% Initial revision
%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\input{localpackages}
\input{localcommands}

\newtoggle{klimaheading}\toggletrue{klimaheading}


\title{Strukturen der germanischen Sprachen}

%\includeonly{organisatorisches-germanisch-vl}
%\includeonly{germanisch-phaenomene}
%\includeonly{germanisch-psg}
%\includeonly{germanisch-valenz-scrambling}
%\includeonly{germanisch-verbalkomplex}
%\includeonly{germanisch-verbstellung}
%\includeonly{germanisch-extraction}
%\includeonly{germanisch-mehr-vf}
%\includeonly{germanisch-subjekt}
%\includeonly{germanisch-passiv}
%\includeonly{germanisch-expletives}

\begin{document} 
\hypersetup{bookmarksopen=false}

\huberlintitlepage

%\part{Einleitung}



%\beamertemplatecopyrightfootframenumber

\exewidth{(35)}

\include{organisatorisches-syntax-vl-ba-hu}

%\include{geteilte-Folien/00-klimakatastrophe}

\include{germanisch-ueberblick}

\include{germanisch-phaenomene}

\include{germanisch-psg}

\include{germanisch-valenz-scrambling}
\exewidth{(235)}
\include{germanisch-verbalkomplex}
\include{germanisch-verbstellung}
\include{germanisch-extraction}
%% \include{germanisch-mehr-vf}

\include{germanisch-passiv}
\include{germanisch-expletives}



\appendix
% muß immer geladen werden, wegen Referenzen
\input{hu-literatur-biber}


\end{document}


% Local variables:
% mode: lazy-lock
% End:




Fragen:

1. Kann die Definition für strukturellen und lexikalischen Kasus für andere Sprachen, auch außerhalb der germanischen Sprachen, übernommen werden oder müsste man sie von Grund auf neu definieren? 

2. Wie könnte man feststellen, ob ein Kasus einer Sprache, die noch nicht sehr gut beschrieben ist, ein struktureller oder lexikalischer Kasus ist? 

3. Welche Schritte sind notwendig um das Kasussystem einer Sprache zu definieren. Wie geht man vor? 

4. Wie geht man als Student damit um, wenn bezüglich eines Merkmals oder linguistischen Phänomens eine Kontroverse Meinung herrscht, wie z. B. bei der Einordnung des Dativs (lexikalisch/strukturell).




1.	Im Satz (85) ist ein Subjekt Haraldi oder Sigga?
Laut der Regel in Isländisch steht Subjekt direkt nach dem finiten Verb, egal in welchem Kasus (Haraldi in Dat.). Aber in diesem Satz gibt es auch eine Nominalgruppe  (Sigga).
2.	Wird Objektskasus nur in den Sätzen mit Passiv beobachtet?
  



1. Wenn die HPSG-Theorie eine lexikonbasierte Theorie ist und die
Syntaxstruktur vom Verb abhängen sollte, warum sollte man unterscheiden
zwischen strukturellem und lexikalischem Kasus?

2. Sind die semantische Kasus hier eine Subkategorie wie struktureller und
lexikalischer Kasus oder eine Tiefstruktur unter den syntaktischen Kasus?
Gibt es Position oder Beschreibung für semantische Kasus in Fillmores Case
Grammar wie agentive, objective, benefactive, locative, usw. in HPSG? 3.
Da ich Deutsch als Fremdsprache lernen, bedeutet die Grammatik für mich
die Regeln zu befolgen. Eine der Regeln ist, dass Objektive in der
folgenden Reihenfolge angeordnet werden: Akkusativpronomen < Dativpronomen
< Dativnomen < Akkusativnomen.
Also ist das Scrambling auf Seite 40 eine ungrammatische Ausnahme der
Regel oder ein häufiges Phänomen, oder ist die Regel nur eine
Standardvariante? Was ist das Ziel von HPSG und die andere
Grammatiktheorien speziell? Wie unterscheidet sich die Grammatik für
formale Beschreibung von Sprachlehre?

